\documentclass[a4paper, french, 12pt]{article}  % Dclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides 
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre gnral :
% - dfinir la taille de base des caractres avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de rduction de la tailles des caractres ( \small \large ) se feront alors par rapport  cette base
% - dfinir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper ds que la papier utilis est de ce format c'est  dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par dfaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des rglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traits identiquement, par dfaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page diffrentes pour les pages pairs et impairs par dfaut avec book
%       ->   openright et openany  pour grer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit tre commence aprs le titre du document.

% \usepackage permet de dclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'tendre les fonctionnalit de LaTeX

%%%%Caracteres reserves%%%%%%%%%%%
%Pour les obtenir on les fait précéder d'un \
% { s'obtient avec \{
% } s'obtient avec \}
% % s'obtient avec \%
% $ s'obtient avec \$
% & s'obtient avec \&
% # s'obtient avec \#
% _ s'obtient avec \_
% ^ s'obtient avec \^{}
% \ s'obtient avec \textbackslash{} car \\ est une commande
%Les caractères [ et ] ne sont pas réservés et s'obtiennent directement
%\[ et \] delimitent une environnement mathematique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Polices%%%
%La police employee par defaut par Latex s'appelle Computer Modern

%%%Changement de style de police%%

%Police par defaut {\normalfont ...} c'est une bascule

%Trois familles 
%Romaine par defaut
%sans serif \textsf{..} ou {\sffamily ....}
%typewriter \texttt{..} ou {\ttfamily ....}

%Quatre formes
%droite par defaut
%italique \textit{..} ou {\itshape ....}
%penchee \textsl{..} ou {\slshape ....}
%petites capitales  \textsc{..} ou {\scshape ....}

%Deux series
%normale par defaut
%grasse \textbf{..} ou {\bfseries ....}


%%Taille%%
%Toutes les commandes suivantes sont des bascules a utiliser entre accolades
%{\tiny petit mot}
%Dans l'ordre croissant
%\tiny
%\scriptsize
%\footnotesize
%\small
%\normalsize
%\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Justification%%%%%
%Alignement a droite
%\begin{flushright}
%{\raggedleft texte \par} ne pas oublier \par
%\leftline{texte}
%\filleft pour formater un titre 

%Alignement a gauche
%\begin{flushleft}
%{\raggedright texte \par} ne pas oublier \par
%\rightline{texte}
%\filright pour formater un titre 


%Centrage
%\begin{center}
%{\centering texte \par} ne pas oublier \par
%\centerline{texte}
%\filcenter pour formater un titre 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%Espaces%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%Espaces verticaux%%%
%\vskip 2cm  (argument eventuellement negatif), l'espace est ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace*{2cm} (argument eventuellement negatif), l'espace n'est pas ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace{2cm} est synonyme de \vskip 2cm 

%%Espaces horizontaux%%%%

%\hskip equivalent a \vskip
%\hspace{?} et \hspace*{?}
%Le cadratin est un espace horizontal egal a la taille de la police utilisee
%\thinspace espace d'un sixieme de cadratin
%\enskip pour un demi-cadratin
%\quad pour un cdratin
%\qquad pour deux cadratins

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Le moteur eTeX est aujourd'hui utilisé par toutes les distributions (MikTeX, TeXlive) à la place de l'ancien TeX (en fait, c'est plutôt PDFTeX, le successeur de eTeX, qui est utilisé ; contrairement à ce que son nom indique, il peut produire du dvi). Le fait d'utiliser le moteur eTeX au lieu de TeX donne accès à des choses en plus (par exemple à \middle pour aller avec \left et \right, mais aussi à des commandes bien pratiques comme \numexpr, \dimexpr, \detokenize, etc. ainsi qu'à des ressources supplémentaires, comme plus de compteurs disponibles).

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%%%%%%%%%Encodage du fichier source %%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%Mise en page, Reglages genrraux%%%%%%%

%\title{il n'existe pas de plus grand nombre premier}
%\author[Euclide \thanks{Merci Aristote}}
%\date{12 juin $-260$}  Par défaut Latex insère la date du jour
%puis écrire après \begin{document} la commande \maketitle


\usepackage[a4paper,headheight=35 pt, headsep=15pt,top=20 pt,hmargin=1 cm,bottom=20 pt,includeheadfoot]{geometry}
%\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}      
%top est la marge supérieure entre le haut de body et le bord supérieur de la feuille
% \usepackage[left= 4cm,right = 3cm,top= 2cm, bottom=2cm]{geometry} pour le réglage des marges 
% \usepackage[top= 17mm,textheight=23cm,heightrounded,left=25mm,textwidth=16cm] {geometry} pour fixer la hauteur,  la largeur  du texte. heightrounded, autorise le package à arrondir la hauteur textheight à un nombre entier de lignes pour éviter des problèmes de remplissage vertical underfull vbox 


\usepackage{setspace}  % pour le réglage de l'interligne
%Bascule \doublespacing  ou environnement {doublespace}
%Bascule \onehalfspacing  ou environnement {onehalfspace}
%Bascule \singlespacing  ou environnement {singlespace}
% ou encore \renewcommand{\baselinestretch}{n} ou encore l'environnement spacing{n}

%%Package fullpage
%\usepackage[cm]{fullpage}
%where possible options for fullpage are
%in (default) sets the margins to one inch;
%cm sets the margins to 1.5 cm (one centimeter is really too
%little);
%plain (default) selects the plain page style, i.e., with no head-
%ers but only a footer;
%empty for neither headers nor footers;
%headings for both header and footers;
%myheadings also for both headers and footers.
%For the last 4 options, the corresponding \pagestyle declaration is exe-
%cuted, so that it is not necessary to give it again.


%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%Pour afficher certaines pages au format paysage%%
\usepackage{lscape}
%\begin{landscape}

%%%Plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}


%%%%%Références, Notes de bas de pages ou de marges%%%%%%%%%

%%Pour placer une note de bas de page : commande \footnote{}
%Pour placer une note dans la marge : \marginpar{}
%Pour plcaer une note dans un tableau : appel de note avec \footnotemark{} puis le texte après le tableau avec \footnotetext{texte}

%Etiquette  avec \label{nom} puis référence à l'étiquette (numéro de section le plus proche ) avec \ref{nom} ou à lap age avec \pageref{nom}
\usepackage{varioref}
%Introduit  les commandes \vref{} et \vpageref{} qui améloirent l'affichage ainsi que la commande \vpagerefrange{label1}{label2} pour faire référence à tout un bloc de pages entre deux étiquettes
\usepackage{nameref}


%%%%Présentation des titres de section%%%

%\usepackage[clearempty]{titlesec} problème avec PDFLatex ?

%Pour changer la police des titres de sectionnement, un exemple :
%\titleformat*{\section}{\sffamily}

%Pour modifier la police mais aussi la présentation :
%\titleformat{commande}[shape]{format}{label}{sep}{before}{after}
% commande est la commande de sectionnement comme \section
%shape peut etre hang (défaut),frame (encadre), display( paragraphe séparé), block (paragraphe), runin (dans le texte, wrap (comme wrapfigure), leftmargin ou rightmargin
%format est le formatage du titre complet (numéros inclus)éventuellemnt précédé de commandes à inclure avant le titre
% Ces commandes peuvent etre \titleline[r,c ou l]{texte} ou \titlerule[epaisseur] ou \titlerule*[epaisseur]{texte}
%label est la présentation du numero
%sep est l'espace entre le numero et le titre
%before est le code à exécuter avant le titre de section (numero exclu)
%after est le code à exécuter après (vide en général)

%Pour gérer l'espacement
%\titlespacing{commande}{left}{beforesep}{aftersep}[right]
%left est la marge à gauche, beforesep l'espace vertical avant etc ..


%Exemple de présentation de titre encadé :
%\titleformat{\section}[frame]{\titleline[r]{\rule{2in }{2pt}} \normalfont}{\filright\small\ SECTION \thesection\hfill}{7pt}{\LARGE \bfseries\filcenter}{}
%\section{un titre de section encadre}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%%%%%%%Réglages de la table des matières%%%%
\usepackage{tocvsec2}
%Définir la progondeur : \setcounter{tocdepth}{1}  :
%1 correspond aux chapitres; 2 aux sections etc ...
%Rédéfinir le nom par défaut  :
%\renewcommand{\contentsname}{Liste des chapitres}
%Modifier une entrée :
%\Chapter[titre court]{titre long}
%Ajouter une entrée :
%\addcontentsline{toc}{section}{Nom de la section qu'on veut ajouter}
%Pour exclure une entrée 
%Utiliser une commande étoilée comme \section*
%Pour ajouter  ce qu'on veut dans la table des matières comme des indications de mise n page :
%\addtocontents{toc}{\protect \pagebreak}


%%%%%%%%%%%% Packages pour le texte %%%%%%%%%%%%
\usepackage{lmodern}       %Joli fonte

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\uline{} pour  un soulignement simple
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout{} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage[thicklines]{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique
\usepackage{soul}    %souligner avec \ul
%\usepackage{lettrine} %Pour commencer un paragraphe avec une lettrine
%Package incompatible avec tabvar.tex
%\lettrine{S}{i vous souhaitez}
%\renewcommand{\LettrineFontHook}{\itshape}
%\renewcommand{\LettrineTextFont}{\sffamily}

%%%Pour des jolis boites%%%
\usepackage{fancybox}  
%Commandes \box{} \ovalbox{} \shadowbox{}
%\cornersize{}2 réglage de l'arrondi
% Dimension à régler avec \setlength{}  : \fboxsep \fboxrule  

%%% Pour faire tourner le texte %%%
\usepackage{rotating}  %\begin{turn}{-60} tourné \end{turn} pour tourner un paragraphe
						%pour tourner un texte, commande \rotatebox[origin=c]{angle}{texte}
						
%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro

\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}

%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

\usepackage{alltt, moreverb} 
%L'environnement verbatimboxed permet d'encadrer un texte en verbatim
% De plus les caractères spéciaux \ et { ne sont pas désactivés (mais #, $ et % le sont)
% et on peut saisir des formules mathématiques avec \( .. \) ou \[ ... \]

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}


%%Couleur
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}




%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}
%%%%%%%%Réglages spécifiques au document%%%%%%%%%

%\setenumerate[1]{label=\textbf{Q\arabic*)}}

%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-box}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-alph}{default}{
label=\underline{Réponse \Alph* :},
label-width=65pt,
label-format=\bfseries
}

\settasks{
item-indent = 60pt
}
%%%%%%%%%%%%Graphiques et Dessins%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					


\usepackage{epic,eepic}   %Capacités graphiques étendues
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}



%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {$x$};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {$y$};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%Environnements et symboles mathématiques%%%%

%%%%%%%%%% Package ProfCollege %%%%%
%\usepackage{ProfCollege}


%%%Tableaux de variations %%%%%%%%%%

\usepackage{variations}

%%%%%%%%%%%AmsMaths%%%%%%
\usepackage{mathtools}        %Commandes essentielles, extension d'amsmath
\usepackage{amsfonts,amssymb}  %Principaux symboles
\usepackage{mathrsfs} %Polices calligraphiques
\usepackage{stmaryrd} %Pour les intervalles d'entiers avec \llbracket et \rrbracket
\usepackage[autolanguage, np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}
%Pour définir un nouveau théorème :
%\newtheorem{conj}{Conjecture}[chapter] environnement con d'en tete Conjecture avec numérotation au sein d'un chapitre
%Pour rédéfinir le style d'un théorème, placer les commandes avant \newtheorem et entourer le tout d'accolades
%\theoremstyle{style} : :
% plain est le style par défaut
% break insère un saut de ligne après le titre du théorème
%margin et marginbreak sont les équivalents avec numéro dans la marge
%\theorembodyfont{\normalfont \sffamily} police du corps du théorème
%\theoremheaderfont{\scshape} police de l'en-tete (définie 1 fois pour tous les théorèmes)
%\theoremsymbol{ } symbole ajouté à la fin du théorème
%\theoremseparator{--} élément situé entre le numéro et le corps du theoreme
%\theoremprework{\rule{\linewidth}{0.4pt}} élément précédant chaque théoreme
%\theorempostwork{\dingline{71}} élément suivant chaque théoreme
%\theoremnumbering{Roman} style de numérotation
\usepackage{bbm, dsfont}   %Fonction indicatrice
\usepackage{esint,esvect}  %Flèches supplémentaires.
\usepackage{lcg}  %%%%%%%générer des nombres pseudo aléatoires%%%%


%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
%\usepackage{multirow} %problème redéfinit la commande \multirow{nligne}*{texte}
\usepackage{tabularx}        % Largeur totale donnée          
\usepackage{longtable}       %Sur plusieurs pages
%\usepackage{diagbox}  %Successeur de slashbox, voir Latex pour l'impatient p. 73, charge pict2e qui redefinit \arc
\usepackage{alterqcm} 
%%%Une commande de David Robert%%%%%%%
%\newcommand{\delair}[1]{\ensuremath\displaystyle\psframebox[framesep=0.15em,linestyle=none]{ \displaystyle#1}}
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%Programmation en Latex, Création de nouvelles Commandes%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace} %pour la gestion fine des espaces avec la commande \xspace
\usepackage{calc} %   pour faire des calculs avec les longueurs par exemple%%
%Commande \real{0.72} pour le reel 0,72
%\ratio{3}{4} pour le reel 0,75

\usepackage{ifthen}
%Syntaxe d'un test conditionnel : \ifthenelse{condition}{action si realisee}{action sinon}
%Commandes de test :
%\isodd{entier}
%\equal{chaine 1}{chaine 2}
%\lengthtest{comparaison entre deux longueurs} retourne un booleen
%\or, \and, \not \( et \) permettent de combiner des tests avec parenthesages
%
\usepackage{multido}  % package pour utiliser de boucles iteratives

%%%%Boucle Pour%%%

% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi repete nbiteration fois. Les declarations de variables sont separees par des virgules. Un declaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction a repeter } 
%Les variables d'initialisation commencent par i s'il s'agit d'entier, par r s'il s'agit de reels et par d sis ce sont des longueurs
%Exemple de calcul des multiples de pi et d'affichage un par ligne :
%\newcommand{\multipledepi}[1]{\multido{\ia=2+1,\rpi=6.28318530+3.14159265}{#1}{$\ia\pi\approx\rpi$\endgraf}
%Noter que la commande \endgraf synonyme de \par est bien prtique dans les commandes ou \par est interdite

%%%%%Boucle Tant Que%%
%Syntaxe : \whiledo{test}{instruction}
%Exemple d'affichage de lignes pointillees pour laisser la place dans un enonce de controle avec \reponses{7} par exmeple (on peut aussi utilsier \multido dans ce cas)
%\newcounter{nombreentier}
%\newcommand{\reponses}[1]{\setcounter{nombreentier}{0}\whiledo{\value{nombreentier}<#1}{\noindent \dotfill \par \stepcounter{nombreentier}}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Longueurs%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Attention a la syntaxe :
% Si on a une longueur appelle \longueur :
%\rule{0.72\longueur}{1mm} pas de *
%mais \rule{\real{0.72}*\widthof{exemple}}{1mm}

%unites de longueur : pt, mm, cm ect
%unites qui dependent de la police utilisee : 1 em correspond à l longueur d'un m et 1 ex à la hauteur d'un x
%\setlength{\nom}{valeur}
%\addtolength{\nom}{valeur}
%\settowidth{\nom} \settoheigth{\nom}

%%%%%%Boites avec longueurs caracterisitiques%%%
%\fbox \makebox \framebox utlisent stockent dans \height, \width, \depth, \totalheight les dimensions de l'argument de la commande
%Exemple : \framebox[\width+17mm][positionnement]{un texte encadre}
%DE fçon plus generale on peut acceder aux dimensions d'un objet avec :
%\widthof{texte} \depthof{texte} \heightof{texte}
%Exempel : \rule{\widthof{un exemple}}{1mm}


%%%%%%%%%%%%%%Compteurs%%%%%%
%Un compteur comme celui qui numerote les sections  represente 3 elements distincts  :
%D'abord son nom section
%Ensuiet sa valeur en tant qu'entier : \value{section} (qui vaut 6 dans l'exemple mais qui ne s'affiche pas directment, elle sert d'argument pour d'autres commandes)
%Enfin son apparence \thesection qui affiche par exemple 11.6  pour section 6 du chapitre 11

%Definition d'un nouveau compteur : \newcounter{moncompteur}
%\newcounter{nom}[old] indique que le compteur nom est remis à 0 lorsque le compteur old est a 0
%initialisation : \setcounter{moncompteur}{0}
%ajout d'une valeur : \addtocounter{moncompteur}{valeur} pour ancienne valeur + valeur
%incrementation de 1 : \refstepcounter{moncompteur}
%Pour mieux gerer la remise à 0 d'un compteur en foinction d'un autre compteur :
%\numberwithin{moncompteur}{autrecompteur}

%%%%Redefinition d'un compteur deja existant :
%D'abord on choisit le type de numerotation (\roman \Roman \Arabic \arabic \alpha \Alpha)
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
%Puis on choisit l'apparence de l'etiquette
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}



%%%%%Package à appeler après Babel%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%Flottants%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\usepackage{subfig}
%sous-flottants
%\subfloat[légende]{sous-flottant}
%Pour faire apparaitre les sous-flottants dans la liste des flottants :
%\setcounter{lofdepth}{2}

\usepackage{caption}  %Pour les légendes
%voir Latex pour l'impatient page 94 (pour la commande \captioof{type de flottant}[texte court] {texte}
%voir Latex pour l'impatient page 94 pour le paramétrage  des options de légendes



%%%%%%%%%%%%%%%%Pythontex%%%%%%%%%%%%%%


% Dans le préambule
% -----------------
%\usepackage{pythontex}
% -----------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
            {€}{{\euro}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}

%%%%%Packages pour l'environnement algobox%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

%%%%%%%%%Package Algorithmic%%%%%%
%incompatibilité avec la package algorithm utilisé pour l'environnement algobox
\begin{comment}
\usepackage{algorithmic}
\algsetup{indent=1 em }
\renewcommand{\algorithmiccomment}{\STATE //}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entrée(s)}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Sortie(s)}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{tant que}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicendwhile}{\textbf{fin du tant que}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\textbf{fin du si}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\renewcommand{\algorithmicelsif}{\textbf{fin du sinon}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicto}{\textbf{\a}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\textbf{fin du pour}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicloop}{\textbf{boucler}}
\renewcommand{\algorithmicendloop}{\textbf{fin de la boucle}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{r\ep\eter}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{jusqu'\a}}
\renewcommand{\algorithmicprint}{\textbf{afficher}}
\end{comment}
%%%%%%%%PAckage algorithm%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage[french,lined,boxed]{algorithm2e}
%\SetArgSty{textit}
%\SetKwInput{Init}{\textbf{Initialisation}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%Packages spécifiques pour les sorties pdf%%%%%%%%

%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

\usepackage[urlcolor=red,% Liens vers une page web
            linkcolor=blue, %Liens internes au document
            colorlinks=true]{hyperref}


%%%%%   Insertion de pages de fichiers pdf%%%%

%\usepackage{pdfpages}

%Le package pdfpages permet d?effectuer facilement des opérations sur
% des fichiers PDF. La première chose qu?on peut faire consiste à insérer
% A certaines pages d?un document PDF dans un document L TEX. On uti- lise pour cela la commande \includepdf. On spécifie les pages que l?on souhaite insérer avec la possibilité de définir des intervalles ou d?insérer une page blanche avec {}, avec l?option pages. L?exemple suivant insère la page 1, suivie d?une page blanche, suivie des pages 5 à 9, suivies de la page 15 du document monDocument.pdf. \includepdf[pages={1,{},5-9,15}]{monDocument.pdf} Il est également possible d?obtenir plusieurs pages par feuille. On utilise pour cela l?option nup. On définit ensuite l?espacement à mettre entre les pages logique avec l?option delta et on peut avoir une bordure autour des pages logiques avec l?option frame. Par exemple, pour insérer toutes les pages du document monDocument.pdf, avec 3 × 2 pages par feuille, séparées par 5mm et une bordure, il faut écrire : \includepdf[pages=-,nup=3x2,frame]{monDocument.pdf} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements et commandes persos%%%%%

%%%%%%%Creer son propre fichier de style%%%%
%on regroupe ses commandes dans un fichier d'extension .sty comme local.sty
%%on charge son fichier de style avant le \begin{document} avec \input{local.sty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve, Programme





\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
   \newcounter{cours*}
\newenvironment{cours*}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{info}[1]
{\par \medskip   \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bcloupe, marge=4] {~\textbf{Information}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%%%Spécifique NSI

\newcounter{entrainement}
\newenvironment{entrainement}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{entrainement}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true,barre=zigzag, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Entraînement} \textbf{\theentrainement} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 

\newenvironment{manuel}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Manuel :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{objectif}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Objectif :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes personnelles%%%%%%%%%%%%%


%%%Syntaxe
%\newcommand{\nom}[nombre d'arguments][valeur par defaut de l'argument optionnel]{definition}
%L'argument optionnel est toujours le premier
%Exemple : \newcommand{\Sf}[2][\bfseries]{{\sffamily#1#2}}
%utilisation : \Sf{texte} avec la valeur par defaut ou \Sf[\itshape]{texte}



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes  diverses %%%%%%%%%%%
\newcommand{\ie}{c'est-à-dire}

%%%%%Pour une citation%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newsavebox{\auteurbm}
\newenvironment{bonmot}[1]%
  {\small\slshape%
  \savebox{\auteurbm}{\upshape\sffamily#1}%
  \begin{flushright}}
  {\\[4pt]\usebox{\auteurbm}
  \end{flushright}\normalsize\upshape}
  
%%Réponse à l'envers
\newcommand{\reponse}[2]{{\scriptsize  \underline{Réponse #1:} \rotatebox[origin=c]{360}{\ #2} }}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes MATHS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%Pour les tableaux de variation avec PST PLus%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{tabvar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Commande \ensuremath pour bien gérer le passage en mode mathématique%%%
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}      %Bien
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}         %OK
%\newcommand{\R}{$\mathbb{R}$}    %mal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Commande \DeclareMathOperator pour définir de nouveaux opérateurs (en lettres romaines droites)%%%%%
%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}


%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
%\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits} %Incompatible avec PRofCollege
%\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}
\newcommand{\nbalea}[2]{\reinitrand[first=#1, last=#2, counter=num]  \rand $\thenum$}  %retourne un entier aleatoire antre les bornes #1 et #2 comprises
%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\newcommand{\ijk}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}


%%%%%%%%%%Cadre Algobox ancien%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color[HTML]{888888}\vrule width 3pt}}%
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
{\endMakeFramed}
\end{comment}

%%%%%%%%%Environnement pour la derniere version d'Algobox%%%%%%%%%%
%FONTES POUR ALGO
\DeclareFontFamily{T1}{lmtt}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{n}{<-> ec-lmtl10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{\itdefault}{<-> ec-lmtlo10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{n}{<-> ec-lmtk10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{\itdefault}{<-> ec-lmtko10}{}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

%%MISE EN PAGE
%\usepackage{geometry}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
%\geometry{tmargin=2.5cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,bmargin=2.5cm}
%\fancyhead[C]{\small \url{triangulaire-pour-correc.alg} - \texttt{Page \thepage} }
%\fancyfoot[C]{\small \texttt{Généré par Algobox le 23.08.2017} }
%\pagestyle{fancy}
%ALGO
\definecolor{fctcolor}{RGB}{154,77,0}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
\def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width 5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
\MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width \FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond} \vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Fonctions{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTIONS\_UTILISEES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1 \textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1 \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2 \textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1 \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\def\Fct#1{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTION}} \textbf{#1}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
  {\pushindent \printindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
  {\pushindent \printindent \textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
   {\printandpush \textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
   {\popandprint \textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutFonction}{FinFonction}
   {\printandpush \textcolor{fctcolor}{\textbf{DEBUT\_FONCTION}}}%
   {\popandprint \textcolor{fctcolor}{\textbf{FIN\_FONCTION}}}%   
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
\begin{ttfamily}
\begin{algorithmic}[1]
\begin{cadrecode}
\labelwidth 1.5em
\leftmargin\labelwidth \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
}
{%
\end{cadrecode}
\end{algorithmic}
\end{ttfamily}
}

%%%%%%Cadre Maxima%%%%%%%
\definecolor{labelcolor}{RGB}{100,0,0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle



%%%%%Fin des commandes Mathematiques%%%%%%%%



%%%%%%%%%%Commandes specifiques au document %%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paramétrage de l'en-tete et du pied de page%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Titre courant (en tete) et pied de page%%%%%%%
\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{plain,empty,headings ou fancy}
%plain : titre courant vide, piede de page avec le numero seul
%empty : titre courant et peide de page vides
%headings : titre courant et peide de page définis par la classe
%fancy : 12 réglages possibles pour:
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage} ou \fancyfoot[CO]{\thepage}
% L pour gauche, C pour median, R pour droite, E pour eve, pair et O pour odd,impair
%A connaitre : \leftmark pour le nom du chapitre courant et \rightmark pour la section courante
%fancyhdr trace  automatiquement une ligne en haut et en bas de chaque page.
%Par défaut l'épaisseur de ces lignes est nulle
%Pour les faire apparaitre on règles les dimensions \headrulewidth et \footrulewidth
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}



\pagestyle{fancy}


\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[R]{{\Large Spe NSI}}
%\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/frederic/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/fjunier/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[C]{\textbf{Projet guidé  :  \textit{sutom}}}
\fancyfoot[R]{\href{https://frederic-junier.gitlab.io/parc-nsi/}{Site Web}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DOCUMENT%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0cm}

\vspace*{-20pt}

\section{Préambule}

\begin{objectif}{}
L'objectif de ce projet est de réaliser un simulateur du jeu \href{https://sutom.nocle.fr/}{sutom} version française du jeu \href{https://www.powerlanguage.co.uk/wordle/}{Wordle} lui-même inspiré du jeu télévisé français \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Motus_(jeu_t%C3%A9l%C3%A9vis%C3%A9)}{motus}. 

\end{objectif}

L'interface se présente ainsi :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{images/sutom.png}
\end{center}

Les règles du jeu sont les suivantes :

{\itshape
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Vous avez six essais pour deviner le mot du jour.
\item Vous ne pouvez proposer que des mots commençant par la même lettre que le mot recherché, et qui se trouvent dans notre dictionnaire.
\item Les lettres entourées d'un carré rouge sont bien placées, les lettres entourées d'un cercle jaune sont mal placées (mais présentes dans le mot).
\item Les lettres qui restent sur fond bleu ne sont pas dans le mot.
\item Il y a un mot par jour, entre 6 et 9 lettres, et il est identique pour tout le monde. 
\end{itemize}
\end{quote}
}


Un exemple de recherche du mot du dimanche 23/01/2022 avec l'assistant que vous programmerez dans ce projet :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{images/sutom_solved.png}
\end{center}


On donne un autre exemple avec la lettre \texttt{'T'} qui n'apparaît qu'une seule fois dans le mot secret, on considère que le \texttt{'T'} surnuméraire   n'appartient pas au mot secret.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{images/sutom_solved2.png}
\end{center}




Dans ce projet vous travaillerez sur des interfaces simplifiées où  :
\begin{itemize}
\item une lettre  absente  du mot secret sera représentée par le caractère \texttt{'*'} 
\item une lettre  mal placée   sera représentée par le caractère \texttt{'+'} 
\item les lettres cachées seront représentées par le  caractère \texttt{'?'}  dans le premier affichage du mot secret par l'ordinateur.
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/assistant.png}
\end{center}

On vous  fournit une archive \texttt{materiel.zip} avec :


\begin{enumerate}
	\item Un fichier \texttt{dico.txt} contenant les mots proposables, extrait directement du dépôt \url{https://framagit.org/JonathanMM/sutom} du projet officiel ;
	\item Un fichier  \texttt{outils\_sutom.py} à compléter qui constituera une bibliothèque d'outils, et un fichier de tests \texttt{test\_outils\_sutom.py} rassemblant les tests unitaires des fonctions de \texttt{outils\_sutom.py}.
	\item Un fichier \texttt{sutom\_cli.py}, à compléter, qui proposera une simulation de  partie interactive avec interface textuelle en ligne de commande (\texttt{cli} est un acronyme de \texttt{command line interface}).
		\item Un fichier \texttt{sutom\_gui.py}, à compléter, qui proposera une simulation de  partie interactive avec interface graphique  (\texttt{gui} est un acronyme de \texttt{graphic user interface}). L'interface graphique est construite à partir des fonctions du module \texttt{nsi\_ui.py} fournie avec le manuel de \href{https://mesmanuels.fr/acces-libre/3813624}{Première NSI Hachette} et décrite pages 52 et 53.
		
		\item Un fichier \texttt{sutom\_solver.py}, à compléter, qui proposera au choix :
		\begin{enumerate}
		\item la simulation d'une  partie non interactive en interface textuelle où un solveur effectue les propositions en fonction des réponses de l'ordinateur ;
		\item l'exécution d'un assistant pour  nous aider à résoudre le problème du jour proposé sur \url{https://sutom.nocle.fr/#}.
		\end{enumerate}
		Un fichier de tests unitaires \texttt{test\_sutom\_solver.py} rassemble des test unitaires pour les fonctions de \texttt{sutom\_solver.py} et un test mesure  de performance du solveur qu'il faudra compléter.
\end{enumerate}



Voici le \textbf{cahier des charges} :


{\itshape
\begin{quote}
	
	\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	 \item Les scripts fournis dans l'archive \texttt{materiel.zip}  doivent être complétés à partir des squelettes de code fournis et rassemblés dans une archive \texttt{zip} nommée   \texttt{Eleve1\_Eleve2\_projet\_sutom.zip} déposée dans l'espace prévu sur le Moodle du cours (accessible via l'ENT).
	 \item Les questions marquées du logo \bccrayon  nécessitent une réponse écrite que vous saisirez dans un fichier \texttt{reponse.odt} ajouté à l'archive rendue. Pensez à faire apparaître les parties et les numéros des questions.
\item Chaque fonction doit être documentée avec une \texttt{docstring}.
\item Les parties les moins évidentes du code doivent être commentées de façon pertinente.
\item Le code produit doit être confronté aux tests unitaires fournis dans les deux scripts de test. Les tests échoués doivent être mentionnés en commentaire dans les scripts de tests.
	\end{itemize}



\end{quote}
}


\begin{objectif}{Thèmes du programme abordés}

\begin{enumerate}
	\item Types de données construits : tableaux, chaînes de caractères, dictionnaires  ;
	\item Noyau d'un langage de programmation : boucles, tests, fonctions ;
	\item Interface Homme Machine : textuelle ou graphique ;
	\item Modularité : organisation d'un projet en unités fonctionnelles relativement indépendantes, séparation entre fonctions logiques et interface, regroupement des tests dans des fichiers.
	\item Tester : tests unitaires de fonctions. 
\end{enumerate}
\end{objectif}

\section{Partie 1 : bibliothèque de fonctions outils}

\begin{objectif}{}
Dans cette partie on complète les codes de fonctions outils utilisées dans les autres scripts où sont développés les interfaces textuelle, graphique ou le solveur.

On illustre ainsi le principe de modularité et de séparation du fond et de la forme.

\end{objectif}


Extraite l'archive \texttt{materiel.zip} puis éditer  le fichier \texttt{outils\_sutom.py} dans un environnement de développement Python.

On donne ci-dessous la structure simplifiée du programme avec juste une description de ce que doit faire chaque fonction.

\begin{lstlisting}[style=rond]
# coding: utf-8

#%% Import du  module random
import random

#%% Définition des constantes globales
MAL_PLACE = '+'
ABSENT = '*'


#%% Définition des fonctions Outils


def charger_dico(dico_path, taille_secret):
    """
    Ouvre le dictionnaire de mots de chemin dico_path
    Précondition : un mot par ligne sans accent dans le fichier
    Extrait les mots de 6 lettres dans l'ordre 
    Renvoie un tableau de mots
    """
    
def histogramme_dico(dico_path):
    """
    Renvoie un histogramme du nombre de mots par taille de mot
    dans le dictionnaire    accessible par dico_path
    """


def tirage_mot(tab):
    """
    Sélectionne un mot au hasard dans le tableau de mots tab
    Précondition : tab est un tableau de mots (str) sans accents
    """

def rang_alpha(c):
    """
    Renvoie le rang (entre 0 et 25) du caractère c
    dans l'ordre alphabétique 
    """
    
def histogramme(mot):
    """
    Renvoie l'histogramme des caractères d'un mot
    Précondition : mot contient uniquement des 
    caractères en minuscule
	"""

def verif_proposition(prop_joueur, secret):
    """
    Compare  la proposition du joueur et le secret
    Renvoie un couple :
        un booléen déterminant si prop_joueur == secret
        une chaine de caractères indiquant la distance
        entre prop_joueur et secret, 
        avec les caractères MAL_PLACE, ABSENT ou le caractère trouvé
    """
    
def copie_tab(tab):
    """Renvoie une copie superficielle du tableau tab"""
\end{lstlisting}

Éditer également le fichier de tests unitaires \texttt{test\_outils\_sutom.py} dont la structure simplifiée est la suivante :

\begin{lstlisting}[style=rond]
# coding: utf-8

#%% Import des fonctions à tester depuis le module outils_sutom

from outils_sutom import *


#%% Définitions des fonctions de test
   
def test_charger_dico():
    """Tests unitaires pour la fonction charger_dico"""

def test_histogramme_dico():
    """Tests unitaires pour la fonction histogramme_dico"""

def test_rang_alpha():
    """Tests unitaires pour la fonction rang_alpha"""

def test_histogramme():
    """Tests unitaires pour histogramme"""

def test_verif_proposition():
    """Tests unitaires pour verif_proposition"""

#%% Programme principal

# ne s'exécute pas si le script
#  est importé dans un autre avec import test_outils_sutom
if __name__ == "__main__":    
    test_charger_dico()
    test_histogramme_dico()
    test_rang_alpha()
    test_histogramme()
    test_verif_proposition()
\end{lstlisting}


\begin{enumerate}
 \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{charger\_dico(dico\_path, taille\_secret)} puis la fonction de test unitaire \texttt{test\_charger\_dico()} dans \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 Compléter le corps de la fonction \texttt{charger\_dico(dico\_path, taille\_secret)}. Vérifier que les tests unitaires sont passés en exécutant  \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
  \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{histogramme\_dico(dico\_path)} puis de la fonction de test unitaire \texttt{test\_histogramme\_dico()} dans \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 Compléter le corps de la fonction \texttt{histogramme\_dico(dico\_path)}. Vérifier que les tests unitaires sont passés en exécutant \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
  \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{tirage\_mot(tab)}.  Compléter le corps de cette fonction. On ne fournit pas de tests unitaires.
 
  \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{rang\_alpha(c)} puis la fonction de test unitaire \texttt{test\_rang\_alpha()} dans \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 Compléter le corps de la fonction \texttt{rang\_alpha(c)}. Vérifier que les tests unitaires sont passés en exécutant  \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{histogramme(mot)} puis de la fonction de test unitaire \texttt{test\_histogramme()} dans \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 Compléter le corps de la fonction \texttt{histogramme(mot)}. Vérifier que les tests unitaires sont passés en exécutant  \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire la spécification de la fonction \texttt{verif\_proposition(prop\_joueur, secret)} puis de la fonction de test unitaire \texttt{test\_verif\_proposition()} dans \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 Compléter le corps de la fonction \texttt{verif\_proposition(prop\_joueur, secret)}. Vérifier que les tests unitaires sont passés en exécutant  \texttt{test\_outils\_sutom.py}.
 
 \item Dans \texttt{outils\_sutom.py}, lire attentivement la spécification de la fonction \texttt{copie\_tab(tab)}.  Compléter le corps de cette fonction. On ne fournit pas de tests unitaires.
\end{enumerate}



\section{Partie 2 : interface textuelle}


\begin{objectif}{}
Dans cette partie on complète le code d'une \textbf{interface textuelle} interactive permettant à l'utilisateur de jouer une  partie de \textbf{sutom}.

L'ordinateur tire au hasard un mot dans le dictionnaire  et le joueur essaie de le deviner. Les conventions d'affichage des lettres absentes du mot secret ou mal placées sont celles fixées dans le préambule.

Voici un exemple de partie :

\begin{lstlisting}[style=compil]
Nouvelle partie (o/n) ? o
Taille du mot secret ? 6
Mot secret : P?????
Essai 1/6
Proposition du joueur : PASSER
Réponse de l'ordinateur : P*+*+*
Essai 2/6
Proposition du joueur : PSAUME
Réponse de l'ordinateur : P+***+
Essai 3/6
Proposition du joueur : PENSER
Réponse de l'ordinateur : PE*+**
Essai 4/6
Proposition du joueur : PEINES
Réponse de l'ordinateur : PE+**S
Essai 5/6
Proposition du joueur : PERDIS
Réponse de l'ordinateur : PE**+S
Essai 6/6
Proposition du joueur : PETITS
Réponse de l'ordinateur : PETITS
Gagné en 6 essais
Le mot secret était PETITS
Nouvelle partie (o/n) ? n
\end{lstlisting}


\end{objectif}

Avant de répondre aux questions lire les pages 51 et 52  du manuel de \href{https://mesmanuels.fr/acces-libre/3813624}{Première NSI Hachette} sur les interfaces textuelles.

Éditer  le fichier \texttt{sutom\_cli.py} dans un environnement de développement Python.

On donne ci-dessous la structure simplifiée du code avec juste la description  de ce que fait chaque fonction.

En plus des constantes notées en majuscules qui ne seront pas  modifiées à l'exécution, on  utilise une  variable globale \texttt{jeu} de type \textbf{dictionnaire} pour stocker les différents paramètres. On peut modifier les valeurs des différentes clefs du dictionnaire \texttt{jeu} depuis l'intérieur de chaque fonction.

\begin{lstlisting}[style=rond]
# coding: utf-8

# %% Import des fonctions outils
from outils_sutom import *

# %% Définition des constantes globales

DICO_PATH = "dico.txt"
ESSAI_MAX = 15
MAL_PLACE = '+'
ABSENT = '*'
DEBUG = True

# %% Définitions des fonctions pour l'interface en ligne de commande

def partie():
    """
    Exécution d'une partie :
        réinitialisation des paramètres
        boucle de partie    
    """

def validation_joueur():
    """
    Saisie d'une réponse du joueur humain
    Appel de la fonction reponse_ordi avec la proposition du joueur
    """            

def reponse_ordi(prop_joueur, secret):
    """
    Compare la proposition du joueur au secret
    Affiche la réponse de l'ordinateur
    Gère l'affichage de fin de partie
    Utilise la fonction verif_proposition
	"""

def interface():
    """
    Interface textuelle avec boucle de jeu
    Utilise la fonction partie
    """
    
# %% Variable globale
# dictionnaire des paramètres du jeu 
jeu =  {"essai_max": ESSAI_MAX,
        "essai": 1,
        "gagne": False,
        "verrou": True
        }
# %% Programme principal
# ne s'exécute pas si le script
#  est importé dans un autre avec import sutom_cli
if __name__ == "__main__":    
    # boucle principale d'interface en ligne de commande
    interface()
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
 \item On définit comme \textbf{constante} toute variable globale dont le nom est en majuscules et dont la valeur ne sera pas modifiée lors de l'exécution du programme.
 
\bccrayon  Lister toutes les constantes disponibles lorsqu'on exécute \texttt{sutom\_cli.py}. 
 
\bcattention{}  Pensez à utiliser la fonction \texttt{dir()} pour afficher les variables accessibles dans le script.
 
 \item \bccrayon Décrire précisément le fonctionnement de la boucle d'interface textuelle exécutée par la fonction \texttt{interface()}. Préciser en particulier les conditions d'arrêt des  différentes boucles imbriquées, le sens des interactions textuelles (entrée ou sortie) et les fonctions  Python qui les rendent possibles.
 
 \item \bccrayon \texttt{verif\_proposition(prop\_joueur, secret)} est appelée dans  \texttt{reponse\_ordi(prop\_joueur, secret)} alors que \texttt{verif\_proposition} n'est pas définie dans \texttt{sutom\_cli.py}. Comment est-ce possible ?
 
 \item \bccrayon Que faut-il modifier  dans \texttt{sutom\_cli.py} si le chemin d'accès au fichier contenant le dictionnaire des mots proposables a changé ?
 
 \item Compléter le bloc de la fonction \texttt{validation\_joueur()} en respectant sa spécification.
 
  \item Compléter le bloc de la fonction \texttt{partie()} en respectant sa spécification.
  
  \item \bcvelo \underline{Question hors barème : } À vous de jouer !
  
\end{enumerate}

\section{Partie 3 : interface graphique}


\begin{objectif}{}
Dans cette partie on complète le code d'une \textbf{interface graphique} interactive permettant à l'utilisateur de jouer une  partie de \textbf{sutom}.

L'ordinateur tire au hasard un mot dans le dictionnaire  et le joueur essaie de le deviner. Les conventions d'affichage des lettres absentes du mot secret ou mal placées sont celles fixées dans le préambule.

Voici un exemple de partie :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{images/sutom_gui.png}
\end{center}

\end{objectif}


Avant de répondre aux questions lire les pages 51, 52 et 53 du manuel de \href{https://mesmanuels.fr/acces-libre/3813624}{Première NSI Hachette} sur les interfaces graphiques.

Éditer  le fichier \texttt{sutom\_gui.py} dans un environnement de développement Python.

On donne ci-dessous la structure simplifiée du code avec juste la description  de ce que fait chaque fonction.

En plus des constantes notées en majuscules qui ne seront  pas  modifiées à l'exécution, on  utilise une  variable globale \texttt{jeu} de type \textbf{dictionnaire} pour stocker les différents paramètres. On peut modifier les valeurs des différentes clefs du dictionnaire \texttt{jeu} depuis l'intérieur de chaque fonction.

\begin{lstlisting}[style=rond]
# coding: utf-8

# %% Import des fonctions d'interface graphique du  module nsi_ui
from nsi_ui import *

# %% Import des fonctions outils du module outils_sutom
from outils_sutom import *

# %% Définition des constantes

DICO_PATH = "dico.txt"
ESSAI_MAX = 15
MAL_PLACE = '+'
ABSENT = '*'
DEBUG = True

# %% Définitions des fonctions pour l'interface graphique


def interface():
    """
    Définition et disposition en bloc des interacteurs de l'interface graphique
   	"""

def partie():
    """
    Fonction de rappel pour le bouton jeu["bloc_jouer"] défini dans interface()
    les champs d'étiquettes label de jeu["bloc_proposition"] et jeu["bloc_reponse"]
    les variables d'une partie : jeu["secret"], jeu["verrou"], jeu["gagne"]
    jeu["essai"] et jeu["essai_max"]
    """

def validation_joueur():
    """
    Fonction de rappel du bouton jeu["bloc_validation"]
    Valide le choix du joueur :
        vérification que la saisie est cohérente avec la longueur du secret
        affichage de la réponse de l'ordinateur
    Utilise la fonction reponse_ordi
    """

def reponse_ordi(prop_joueur, secret):
    """
    Vérifie la proposition du joueur avec verif_proposition(prop_joueur, secret)
    Affiche la réponse de l'ordinateur dans jeu["bloc_reponse"][essai - 1]
    Vérifie si le joueur a gagné ou atteint le nombre maximum
    et met à jour l'affichage de fin de partie dans jeu["bloc_gagne"]
    et jeu["bloc_annonce"], verrouille alors le jeu avec jeu["verrou"] = True
    Utilise la fonction verif_proposition
	"""

# %% Variable globale
# dictionnaire des paramètres du jeu
jeu =  {"essai_max": ESSAI_MAX,
        "essai": 1, 
        "bloc_reponse": [],
        "bloc_proposition": [],
        "gagne": False,
        "verrou": True
        }

if __name__ == "__main__":
    interface()  # Interface graphique
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
	\item \bccrayon Lister les différents types d'interacteurs utilisés dans cette interface graphique.
	\item \bccrayon Qu'est-ce qu'une fonction de rappel ? Donner des exemples dans le code de \texttt{sutom\_gui.py}.
	\item \bccrayon Combien de boucles \texttt{for} ou \texttt{while} le code \texttt{sutom\_gui.py} contient-il ? 
	
	\item \bccrayon Pour le déroulement d'une partie, quelle fonction permet cependant une boucle d'interaction entre les interacteurs de l'interface   ? 
	
	\item \bccrayon Pour les interfaces graphiques, on parle de \textit{programmation guidée par les événements}. Expliquez cette expression. 
	
	Avez-vous déjà écrit des programmes guidés par les événements dans un contexte scolaire ?
	
	\item \bccrayon Quel est le rôle de la valeur \texttt{jeu["verrou"]} ?
	\item Compléter le code de la fonction \texttt{reponse\_ordi(prop\_joueur, secret)} pour gérer la fin de partie :
	
		\begin{itemize}
			\item Affichage du message \og{} Vous avez gagné en   .. essais \fg{} dans l'interacteur \texttt{jeu["bloc\_gagne"]} si le joueur a gagné.
			\item Affichage du message \og{} Vous avez perdu en   .. essais \fg{} dans l'interacteur \texttt{jeu["bloc\_gagne"]} si le joueur a perdu.
			\item Affichage du mot secret dans l'interacteur \texttt{jeu["bloc\_annonce"]}.		
		\end{itemize}
	\item Écrire une fonction \texttt{interface2()} où la disposition des blocs est modifiée.
\end{enumerate}

\section{Partie 4 : solveur et assistant}

\begin{objectif}{}
Dans cette partie on complète le code d'un solveur de sutom qui peut fonctionner selon deux modes, selon la valeur d'une constante booléenne \texttt{ASSISTANCE}.

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	\item Si \texttt{ASSISTANCE} vaut \texttt{True} alors la fonction \texttt{interface\_assistant()} est exécutée. Pour trouver le mot du jour, l'utilisateur saisit les réponses du serveur sur  \url{https://sutom.nocle.fr/} et l'assistant lui propose un mot. Ci-dessous un exemple d'exécution pour trouver le mot du vendredi 28/01/2022.

\begin{lstlisting}[style=compil]
Saisir l'affichage de l'ordi : S???????
Mot secret : S???????
Proposition du solveur :  SCHERZOS
Saisir l'affichage de l'ordi : S+*+****
Proposition du solveur :  SARCELLE
Saisir l'affichage de l'ordi : S**+*+*E
Proposition du solveur :  SILICOSE
Saisir l'affichage de l'ordi : S++*+**E
Proposition du solveur :  SUPPLICE
\end{lstlisting}

	\item Si \texttt{ASSISTANCE} vaut \texttt{False} alors la fonction  \texttt{interface\_solveur()} est exécutée. L'utilisateur saisit une taille de mot secret  puis l'ordinateur alterne entre les rôles de juge en ligne et de solveur. Le juge en ligne  choisit un mot secret, le solveur propose une réponse etc \ldots comme dans \texttt{sutom\_cli.py} mais en mode automatique.

\begin{lstlisting}[style=compil]
Entrez la taille du mot secret : 7
Nouvelle partie (o/n) ? o
Nombre d'essais (1 -> 15) : 7 
Mot secret : I??????
Proposition du solveur :  INNOVAS
Réponse de l'ordinateur : I+*+**+
Proposition du solveur :  IRONISA
Réponse de l'ordinateur : I*O+++*
Proposition du solveur :  ISOSPIN
Réponse de l'ordinateur : ISOSPIN
Gagné en 3 essais
Le mot secret était ISOSPIN
\end{lstlisting}


\end{itemize}



\end{objectif}



Éditer  les fichier \texttt{sutom\_solveur.py} et  \texttt{sutom\_solveur.py}  dans un environnement de développement Python.

On donne ci-dessous la structure simplifiée du code avec juste la description  de ce que fait chaque fonction.

En plus des constantes notées en majuscules qui ne seront  pas  modifiées à l'exécution, on  utilise une  variable globale \texttt{jeu} de type \textbf{dictionnaire} pour stocker les différents paramètres. On peut modifier les valeurs des différentes clefs du dictionnaire \texttt{jeu} depuis l'intérieur de chaque fonction.


\begin{lstlisting}[style=rond]
# coding: utf-8

# %% Import des fonctions outils du module outils_sutom
from outils_sutom import *
import random

# %% Définition des constantes

DICO_PATH = "dico.txt"
ESSAI_MAX = 15
MAL_PLACE = '+'
ABSENT = '*'
DEBUG = True
ASSISTANCE = False


# %% Fonction pour définir le solveur
def tirage_mot_sans_remise(tab):
    """
    Extrait un mot au hasard du tableau de mots tab
    """


def bien_place(caractere):
    """
    Détermine si un caractère lu dans la réponse de l'ordinateur est bien placé
    """


def compatible(mot, prop_solveur, rep_ordi):
    """
    Détermine si mot est compatible avec la dernière réponse
    de l'ordinateur
    """

def proposition_solveur(affichage):
    """
    Filtre les mots possibles dans le tableau jeu["mots_possibles"]
    Tire un mot au hasard parmi les mots possibles
    Affiche le mot sélectionné comme proposition du solveur
    Parametres: 
    	affichage (boolean) : détermine s'il y a des affichages avec print
    Retour: (None)
    """


# %% Fonctions pour définir l'interface en ligne de commandes

def reponse_ordi(prop_solveur, secret, affichage=True):
    """
    Compare la proposition du joueur au secret
    Affiche la réponse de l'ordinateur
    Gère l'affichage de fin de partie comme dans sutom_solver.py
    """
    

def partie(affichage=True):
    """
    Exécution d'une partie :
        réinitialisation des paramètres
        boucle de partie
    """
    
    
# %% Interface

def interface_solveur():
    """
    Interface textuelle avec boucle de jeu
    Similaire à  celle de sutom_cli.py
    """

# %% Assistant solveur


def interface_assistant():
	"""Interface textuelle pour assistant de résolution de sutom"""
  

# %% Variable globale

# dictionnaire des paramètres du jeu
jeu = {"essai_max": ESSAI_MAX,
       "essai": 1,
       "mots_possibles": [],
       "propositions": [],
       "reponses": [],
       "gagne": False,
       "verrou": True
       }

# %% Programme principal

# ne s'exécute pas si le script
#  est importé dans un autre avec import sutom_solver
if __name__ == "__main__":
    taille_secret = int(input("Entrez la taille du mot secret : "))
    jeu["taille_secret"] = taille_secret
    jeu["mots"] = charger_dico(DICO_PATH, taille_secret)
    if ASSISTANCE:
        interface_assistant()
    else:
        interface_solveur()
\end{lstlisting}
 

\begin{enumerate}
	\item \bccrayon Lire attentivement le code fourni. En supposant que toutes les fonctions sont codées correctement, que se passe-t-il si on exécute :
		\begin{enumerate}
			\item \texttt{partie(affichage=True)} ?
			\item \texttt{partie(affichage=False)} ?
		\end{enumerate}
	\item \bccrayon Lire attentivement le code de la fonction \texttt{proposition\_solveur(affichage)} et compléter sa \texttt{docstring} pour décrire comment cette fonction sélectionne le mot proposé par le solveur.
	\item  Dans \texttt{sutom\_solveur.py}, compléter les blocs des fonctions suivantes en respectant leur spécification :
	\begin{enumerate}
			\item \texttt{tirage\_mot\_sans\_remise(tab)}
			\item \texttt{bien\_place(caractere)}. Vérifier en exécutant les tests unitaires \texttt{test\_bien\_place()} 
			
		dans \texttt{test\_sutom\_solveur.py}.
			\item \texttt{compatible(mot, prop\_solveur, rep\_ordi)}, cette fonction est le coeur du solveur, il doit exister de multiples façons plus ou moins efficaces de satisfaire sa spécification. 
			
Vérifier en exécutant les tests unitaires \texttt{test\_compatible()} dans \texttt{test\_sutom\_solveur.py}.
			\item \texttt{interface\_assistant()}, l'interaction textuelle mise en place par cette fonction doit correspondre à l'exemple donné dans l'objectif de la partie 4. 
			
Vérifier en cherchant le mot du jour sur \url{https://sutom.nocle.fr/}.
	\end{enumerate}
	
	\item Dans  \texttt{test\_sutom\_solveur.py}, compléter le bloc de la fonction suivante pour satisfaire sa spécification : 	
	\texttt{test\_performance\_solveur(nb\_parties, taille\_secret)}.
	
Le but est de mesurer la performance du solveur développé dans \texttt{sutom\_solveur.py} en  calculant la fréquence de résolutions réussies et  le nombre moyens d'essais sur un échantillon de \texttt{nb\_parties}. On appellera \texttt{nb\_parties} fois  \texttt{partie(affichage=False)} qui renvoie un booléen (résolution réussie ou non) et le nombre d'essais.    
	
Comparer les performances de votre solveur avec celles du corrigé qui résout les mots secrets en $4,3$ essais en moyenne.
	
\end{enumerate}

 \end{document}
